二二八事件70週年前夕，台灣宣布解密全部歷史檔案

蔡英文在 Facebook 上發文表示，目前檔案局典藏的228事件等政治檔案目錄，已開放於國家檔案資訊網。圖片來源：蔡英文Facebook
在二二八事件屆滿70週年前夕，台灣國家發展委員會（國發會）檔案管理局宣布，其典藏的二二八事件檔案已全數解密，待後續工作完成後，預計3年內就可以開放給民眾申請調閱。總統蔡英文為此表示，這是完成轉型正義調查報告最重要的基礎工作之一。

此前，檔案管理局的二二八相關資料中有4617件被列為機密文件，僅開放調查人員或有權限者調閱；而即便是那些非機密文件，普通民眾的調閱途徑也麻煩耗時。國發會檔管局副局長陳海雄表示，如今資料解密並數位化，等於是為找出受害與加害真相的轉型正義跨出一大步。

據檔案局統計，二二八事件相關檔案共137萬頁，疊起來高度約有228米。檔案局表示，將於3月1日起啟動檔案分析、索引編製及數位化等工作，預計3年內完成。檔案局又表示，不排除還有此次未徵集到的二二八事件檔案，他們還將繼續追查。

而其中有關台灣獨立黨及台獨分子二二八集會的僑情資料等4件檔案，蔡英文也於 Facebook 發文表示，其原列保密期限至2020年底，但經過僑委會、外交部與行政院的合作，也提前於2月24日解密。
中正紀念堂「去蔣化」爭議
此外，文化部長鄭麗君日前也表示，為回應社會對轉型正義期待，將提修法推動中正紀念堂「中性化」，包括將現有「中正廳」、「介石廳」改名、停售涉及威權崇拜的蔣中正公仔、紀念品，停放蔣公紀念歌等。

但這些被媒體稱為「去蔣化」的舉措，遭國民黨批評為製造社會對立及分化。蔣介石曾孫、國民黨立委蔣萬安認為應該將蔣的功過並陳；立委賴士葆也指出，民進黨執意去國民黨威權、討好獨派，形同實行另一種威權政策。

對此政策，二二八受難者家屬召開記者會表示支持。台灣二二八關懷總會的秘書長林辰峰表示，先前台灣高中生扮演納粹一事引發社會批評，但昔日的獨裁者卻仍被神格化地紀念。家屬則認為，轉型正義是扭轉過去「反民主」的現象，造成對立並非目的。

過去台灣前總統陳水扁執政時期，已進行過第一次大規模「去蔣化」行動，包括移除多地蔣公銅像、將中正紀念堂更名為「國立台灣民主紀念館」、撤除守護陵寢的三軍儀隊等，但馬英九上任後，又恢復了其中數項更動。